 \documentclass[10pt,                    % corpo del font principale
               a4paper,                 % carta A4
               twoside,                 % impagina per fronte-retro
               openright,               % inizio capitoli a destra
               english,                 
               italian,                 
]{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[italian]{babel}
\usepackage{lmodern}

\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{hyperref}

\begin{document}

\paragraph{Comportamento degli utenti} \mbox{}\\
\begin{itemize}
\item \textbf{Legge di Fitts} \\
La legge di Fitts viene usata per calcolare il tempo impiegato per puntare
un obiettivo (che può essere inteso come un'area o un bottone), partendo
da una certa posizione e terminando sopra di esso, in base alla distanza 
dell'oggetto e alla dimensione di questo oggetto. In altre parole, più 
grande e vicino è l'oggetto e più veloce sarà lo spostamento sopra di questo.
La formula è così espressa: $T=a+b\cdot\log_{2}\left(1+\frac{D}{W} \right)$ dove
\begin{itemize}
\item T: è il tempo medio impiegato per concludere il movimento;
\item a: è il tempo costante impiegato dall'essere umano per cominciare a 
concludere l'azione;
\item b: è la costante che dipende dagli strumenti utilizzati e dall'utente;
\item D: distanza dal punto iniziale alla zona obiettivo;
\item W: ampiezza della zona obiettivo.
\end{itemize}
L'applicazione più efficiente di questa legge si verifica quando con il cursore
attiviamo un menù contestuale: il punto più rapido in cui si trova è quello in cui
c'è già il puntatore.
Altre aree "magiche" sono i bordi e gli angoli.
Per ulteriori approfondimenti, leggere qui: \url{http://www.usabile.it/272004.htm}

\end{itemize}
\paragraph{Visibilità} \mbox{}\\
\begin{itemize}
\item \textbf{Cos'è lo spam index?} \\
Lo spamdex è l'insieme di attività svolte con lo scopo di far sì che un
sito sia indicizzato dal motore di ricerca e occupi le posizioni più alte 
della SERP (Search Engine Results Page).
Lo spam index è conosciuto anche come SEO (Search Engine Optimization) o SEP
(Search Engine Positioning). Quando si effettua una ricerca, ad ogni pagina
viene assegnato un punteggio, punteggio calcolato in base a due componenti: 
quella testuale (data dal TFIDF) e da quella ipertestuale. Il TFIDF(Term 
Frequency Inverse Document frequency) è il risultato del prodotto del TF per 
il IDF. Per calcolare il TF, si calcolala percentuale di occorenza di una 
parola in una pagina, per esempio se ci troviamo davanti a una pagina web 
formata da 100 parole e ricerchiamo la parola "pippo" che ricorre 5 volte, 
avremo un TF pari al 5\%. Risulta ovvio che articoli e preposizioni avranno 
un TF maggiore rispetto ad altre parole poichè sono di collegamento e non di 
contenuto.
L'IDF,invece, calcola l'inverso della frequenza della parola nell'insieme dei
nostri documenti in scala logaritmica. Quindi, per esempio, su 1000 pagine
l'articolo "il" appare in 980 pagine e risulta un TF=98\% mentre il
IDF=log(1/0,98\%)=0,008. Invece, se su 1000 parole la parola "pippo" ha il
10\% di frequenza il suo IDF sarà uguale a 1. Risulta chiaro come più rara è
la parola e più è alto il bonus.
Dando una definizione semplificata: un motore di ricerca prende tutte le 
pagine contententi la parola cercata e calcola di ognuna il TFIDF, se si 
ricercano più parole, si sommano i TFIDF di tutte le parole ricercate. \\

\item \textbf{Tecniche per aumentare il posizionamento} \\
Per aumentare il posizionamento, si deve cercare di aumentare il TFIDF delle 
parole chiave del sito. Per fare ciò, esistono varie tecniche sul dove 
posizionare queste keywords:
\begin{itemize}
\item \textbf{Body spam}: si inseriscono le parole nel body della pagina
HTML, è efficiente ma svantaggia la lettura per l'utente;
\item \textbf{Title spam}: si inseriscono le parole chiave nei titoli della 
pagina (tag title), il contenuto viene modificato molto meno;
\item \textbf{Meta tag spam}: le keywords vengono inserite in appositi tag 
html (i meta, appunto) che descrivono a keyword la pagina. Il vantaggio 
principale è che il contenuto non viene modificato, ma i motori di ricerca 
odierni li ignorano per l'intenso sfruttamento.
\item \textbf{Anchor text spam}: le parole chiavi vengono inserite nel testo 
dei link e il punteggio assegnato rispetto alle comuni parole è maggiore, 
anche la pagina di destinazione riceve dei benefici in termini di punteggio 
poichè viene aumentato.
\item \textbf{URL spam}: le parole chiavi si trovano nell'indirizzo della 
pagina stessa e anche'essi ricevono dei punti bonus rispetto a comuni parole 
nel testo (come per l'anchor text spam).  
\end{itemize}

\item \textbf{Quali tecniche vengono utilizzate per inserire le keywords} \\
Le parole chiavi posso venire inserite in diversi modi, per esempio:
\begin{itemize}
\item \textbf{Repetition}: la keyword viene ripetuta stando attenti al suo 
TFIDF. Questa tecnica è facile da individuare dai motori di ricerca che 
possono penalizzare il punteggio della pagina.
\item \textbf{Dumping}: vengono inseriti moltissimi termini poco usati anche 
se questi non sono inerenti al testo,risulta efficace contro quelle queries  
che includono termini relativamente rari e poco chiari: per queste queries è 
probabile che solo un paio di pagine siano rilevanti, così anche una pagina  
spam con basso livello di rilevanza/importanza potrà apparire tra i risultati 
migliori.
\item \textbf{Weaving}: inserisco nel mio sito pezzi di altri siti web in cui 
sono inserite le nostre keywords in modo random, creando un contenuto più 
interessante e valutato positivamente dai motori di ricerca che assegnaranno 
al sito un punteggio più alto in questo modo.
\item \textbf{Stitching}: viene fatto il past\&copy da siti differenti e si 
assembla il tutto ottenendo un contenuto rilevante. Più argomenti diversi 
danno inoltre un bonus globale e i SE fanno fatica a capire se il contenuto è 
copiato.
\item \textbf{Broadening}: inseriscono non solo le keywords, ma anche i 
sinonimi, le parole simili e frasi correlate. Non solo per coprire le 
richieste degli utenti, ma anche per sfruttare la tecnica di somiglia dei 
motori di ricerca così da ottenere bonus aggiuntivi. 
\end{itemize}
 
\item \textbf{Spiegare il problema e le soluzioni al term spamming} \\
Usare lo spamdex per l'utente non è molto gradevole e crea disapprovazione.
Per ovviare a questo problema, vengono utilizzate varie tecniche:
\begin{itemize}
\item \textbf{Content hiding}: il contenuto potenziante è nascosto all'utente 
e solo i motori di ricerca lo vedono.
\item \textbf{Redirection}: detta anche tecnica 302, consiste nel potenziare 
una pagina che sarà costituita con soli fini di posizionamento che indirizza
alla vera pagina. Così gli utenti vedranno la vera pagina studiata per loro 
mentre i SE si fermeranno a leggere la prima. Questa tecnica funziona solo 
con javascript poichè i SE riconoscono il meta che reindirizza mentre 
utilizzando js il meta verrà aggiunto dinamicamente e i SE non si 
accorgeranno di questo in quanto non eseguono il codice. C'è da dire che i SE 
odierni riconoscono questa tecnica, quindi per ingannarli è sufficiente 
offuscare un po' il codice.
\item \textbf{Cloaking}: è una specie di redirection che controlla se la 
pagina è richiesta da un utente o da un motore di ricerca e a seconda della
risposta ricevuta viene presentata una pagina apposita per il bot e una per 
l'utente. È una tecnica difficile da scoprire e per questo se il motore di 
ricerca scopre che si sta utilizzando questa tecnica, si viene bannati per 
un periodo.
\end{itemize}

\item \textbf{Cos'è il pagerank} \\
Per calcolare il punteggio di una pagina, viene valutato il punteggio 
relativo al pagerank: ovvero l'algoritmo di pagerank assegna un peso numerico ad 
ogni elemento di un collegamento ipertestuale presente nel sito.Per calcolare 
questo valore si utilizza la formula: $\pi_{v}=\sum_{(w,v)\in E} 
\left(\frac{\pi_{w}}{d_{w}}\right)$ dove
\begin{itemize}
\item $w,v$ è un link da w a v;
\item $d_{w}$ è il numero di link uscenti;
\end{itemize}
Quindi, all'aumentare del numero dei link complessivi dei siti che puntano alla 
nostra pagina, il pagerank aumenta e lo si può vedere come il numero delle
probabilità di entrare nel nostro sito. C'è da tenere in considerazione anche
il fattore "random surfer": si fanno navigare questi random surfer, chiamati anche
"spider", che raccolgono dati su cui calcolare il pagerank. Esistono però dei problemi:
\begin{itemize}
\item \textbf{Spider taps}: nel caso in cui uno spider rimanere intrappolato dentro un
sito in cui le pagine continuano a indirizzare ad altre pagine in un ciclo infinito 
(esempio: calendario)
\item \textbf{Island}: ci sono casi in cui alcuni pezzi di rete rimangono isolati dagli 
altri e gli spider non hanno alcun modo per passare, quindi si generano infiniti valori 
diversi di pagerank oppure nessun valore di pagerank.
\end{itemize}
Per risolvere a questi problemi, la formula è stata modificata aggiungendo il "teletrasporto":
$\pi_{v}=(1- \epsilon)\cdot(\sum_{(w,v)\in E}\left(\frac{\pi_{w}}{d_{w}}\right))+ \left(\frac{\epsilon}{N}\right) $
In pratica si è aumentata la casualità e ora il random surfer ha anche un dado e con
una certa probabilità effettua il teletrasporto in un'altra pagina.
Nonostante ciò, questa formula non risolve il problema delle dead ends.

\item \textbf{Come migliorare il pagerank?}
Per migliorare il pagerank con l'uso del teletrasporto, ci sono due fattori importanti:
inlink e outlink. Infatti, per aumentare il pagerank di una pagina dobbiamo fare in modo
di aumentare i link entranti, ovvero avere un elevato numero di siti che puntano a quella 
pagina. Per fare ciò, esistono diverse tecniche:
\begin{itemize}
\item Infiltration: infiltrarsi in altri siti e mettere link alla pagina da potenziare;
\item Honey pot: creare contenuto appetibile e utile che riceve link (modo giusto di aumentare
il pagerank);
\item Link exchange: allearsi con altri siti per scambiarsi lin;
\item Resurrection: acquistare domini defunti con pagerank molto alto, infatti il
pagerank non muore mai e rimane collegato al dominio, oltre al fatto che l'età del 
dominio conta come bonus
\end{itemize}
Per quanto riguarda gli outlink, quando viene posizionato un link uscente dalla pagina
un po' di flusso di pagerank esce dalla pagina, ma ciò non significa che non possa
aumentare il pagerank della mia pagina. Infatti posso utilizzare molte tecniche per
aumentare il pagerank, sia utilizzando gli inlink che gli outlink.



\item \textbf{Spam farm} \\
La spam farm è una tecnica che viene utilizzata per aumentare il pagerank 
di un sito. Con spam farm si indicano le strutture che raccolgono link a 
pagine web spam permettendo così l'aumento di pagerank di altri siti che 
risulteranno avere un elevato numero di link entranti. Una spam farm ottimale
consiste singola consiste in una pagina o in più pagine, pagine target, puntate 
da link bidirezionali puntate da altre pagine, pagine potenzianti. Il modo 
migliore per sfruttare le spam farm è farlo tramite alleanze con altri siti. Posso
avere:
\begin{itemize}
\item Alleanze profonde, in cui le pagine target distribuiscono il flusso sulle 
pagine potenzianti dell'altro sito(tutto punta a tutto, link bidirezionali);
\item Alleanza superficiale, le pagine target dei due siti sono connesse con link;
\item Alleanze ring, alleanza che comprende più di due siti, le pagine target 
indicizzano in un percorso circolare la pagina target successiva creando una sorta
di anello;
\item Alleanza complete core, il potenziamento è simile a quello dell'alleanza ring,
ma possiede una struttura bidirezionale che la rende più vantaggiosa. Le pagine target
hanno link entrate e uscenti verso le duepagine target più vicine.
\end{itemize}

\end{itemize}

\paragraph{Web semantico} \mbox{}\\
\begin{itemize}
\item \textbf{Scrivere cos'è, pro e contro dell'RDF} \\
Il modello RDF(Resource Description Framework) è un framework comune che 
descrive metadati, relazioni e concetti interoperabili, ovvero permette lo
scambio di informazioni senza necessità di traduzioni in linguaggi. Si basa 
su una grammatica di base semplice: soggetto-predicato-complemento oggetto.
Questi tre elementi possono contenere due diversi tipi di dati: URI oppure 
stringhe letterali, che compongono la struttura linguistica e logica più 
semplice. L'RDF può essere rappresentato come un grafo e può essere 
rappresentato in due differenti modi: attraverso XML utilizzandone la 
struttura per alzare la complessità e arricchire il significato oppure 
attraverso le N-TRIPLE utilizzando le triplette "soggetto-predicato-comp. 
oggetto". Quest'ultimo è molto più semplice dato che è stato appositamente
fatto per RDF. Per integrare RDF con il web, si è utilizzato XHTML2 con cui 
viene introdotto RDFa che aggiunge gli attributi about(il soggetto) e 
property(il verbo) mentre il contenuto è il complemento oggetto.
Usando RDF, dove quindi le informazioni vengono rappresentate utilizzando 
i grafi, funziona molto bene l'aggregazione: unendo due grafi di conoscenza 
si genera un grafo creato tramite collegamenti automatici dei nomi del 
web(URI). Grazie a questa proprietà, RDF risulta migliore rispetto ai 
dialetti XML. Funzionano bene anche la reificazione, ovvero si riduce ad un
oggetto una asserzione, ottenendo una diversificazione di livelli e 
garantendo la monotonicità, cioè se ci si fida dell'insieme allora sono 
giusti anche i singoli pezzi che lo contengono; i contenitori, concetti 
logici di AND e OR; le variabili, oggetti logici non specificati; e la ]
monotonicità, come detto precedentemente, preso un grafo, se l'informazione
espresso in esso è vera allora tutti i sotto-grafi sono veri.
Inoltre, più struttura permette una maggiore integrità e una maggiore 
deduzione: se ho una classe che contiene un oggetto specifico, si può dedurre
che questo oggetto specifico è di tale classe anche se non è esplicitamente 
scritto.

\item \textbf{RDF-schema} \\
L'RDF-schema è lo standard che permette il supporto di ontologie, per dare 
informazioni più semplici vado quindi a fare una classificazione diminuendo 
così la complessità. La struttura informativa degli oggetti è data da: class, 
subClassOf e individual(concetto di individuo), mentre per i verbi abbiamo a 
disposizione property(la relazione, il verbo), subPropertyOf, Domain(tipo di 
relazione che delinea il verbo), range(dove la proprietà è applicata).
Grazie a questi strumenti possiamo dare informazione e categorizzarla 

\item \textbf{FOAF: descrizione, ambiti d'uso, pregi e difetti} \\
Il progetto FOAF (Friend Of A Friend) è un'ontologia utilizzata per definire un
vocabolario RDF al fine di descrivere i metadati relativi alle persone e sui loro
interessi, relazioni e attività. Questa iniziativa è nata con l'obiettivo di 
creare una rete di dati processabili. Come i documenti HTML, anche i documenti 
FOAF possono essere collegati tra loro per formare una rete di dati con una
semantica ben definita. Risulta quindi chiaro che la sua caratteristica principale 
è quindi quella di definire le relazioni tra le persone, grazie alla relazione 
foaf:knows, per esempio, posso esprimere il concetto di amicizia e collegare più
persone. Difetti: attualmente si sta lavorando per risolvere i problemi di 
affidabilità delle informazioni, garantire e avere la possibilità di correggere 
eventuali errori nel caso in cui alcuni dati siano sbagliati e infine distinguere 
i dati pubblici da quelli privati.


\end{itemize}




\end{document}