\section{Introduzione}
	\subsection{Periodo dell'analisi di usabilità}
	Il periodo in cui è stata effettuata l’analisi del sito web è giugno 2018.
	Il sito successivamente potrebbe aver subito variazioni e quindi alcune parti
	di tale analisi potrebbero essere state modificate, in meglio o in peggio.

	\subsection{Scopo del sito web}
	Il sito \texttt{http://www.fipavtreuno.net} è il portale web in cui la 
	\textbf{Fipav} (Federazione Italiana Pallavolo) promuove la pratica della
	pallavolo e del beach volley e coordina le attività dilettantistiche e 
	agonistiche. In particolare, vi sono tutte le informazioni sui tornei e gare
	organizzate 	che riguardano le società sportive del territorio trevigiano e
	bellunese.

	\subsection{Nome del sito web}
	La scelta di un dominio è  molto importante e deve essere fatta con molta
	attenzione, poichè oltre ad influenzare il posizionamento, influenzerà anche gli
	utenti a scegliere un sito invece che un altro. In questo caso, il nome Fipav
	Treviso Belluno è appropriato perchè riprende la parola Fipav e fa riferimento ai
	territori interessati, ovvero Treviso e Belluno.
	
	\subsection{URL del sito web}
	L'URL del sito è \texttt{http://www.fipavtreuno.net}. Tale scelta potrebbe essere
	svantaggiosa per gli utenti che si devono ricordare che l'url è diverso dal
	nome del sito. Infatti l'URL è composto, oltre che dalla parola Fipav, anche da
	delle abbreviazioni insolite del nome delle due provincie (\textbf{TRE}viso e
	Bell\textbf{UNO}) e ciò potrebbe non essere un'associazione immediata. \\
	Per quanto riguarda il dominio, è stato scelto \textit{.net} che è uno tra i primi
	5 più usati al mondo ed è facilmente ricordabile.
	
	

